\chapter{Premier article}\label{sec:premier-article}
Le premier article a été soumis à la conférence ADAPTIVE 2017 ayant lieu à Athène en Grèce du 19 au 23 février 2017 \footnote{\url{http://www.iaria.org/conferences2017/ADAPTIVE17.html}}. Le contenu de l'article est la présentation de trois patrons de conception structurels pour l'ajout de mécanismes d'adaptaiton dans les interfaces usagers. Deux versions d'un prototype d'application graphique adaptative ont été réalisées avec et sans les patrons tel qu'implémentés dans la librairie de référence AdaptivePy. Une comparaison est faite au niveau de la séparation des préoccupations et sur les possibilités apportées par l'utilisation des patrons dans les étapes de développement. En résumé, l'utilisation des patrons tel que rendu possible avec la librairie permet de plus facilement faire la conception de l'interface graphique puisque les composants adaptatifs peuvent être utilisés comme tout composant. Auparavant, l'adaptation devait être ajoutée entièrement à la suite de la conception de l'interface graphique et il n'était pas trivial de prévisualiser l'interface en temps réel. Cet effet est démontré aux figures \ref{fig:designer-adhoc} et \ref{fig:designer-adaptive}. Un développeur a une meilleure vue du résultat à la figure \ref{fig:designer-adaptive} qu'à la figure \ref{fig:designer-adhoc} et le flux de travail reste pratiquement inchangé par rapport à la conception d'un système non-adaptatif.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/designer_adhoc}
    \captionof{figure}{Interface de Qt Designer en utilisant le prototype \emph{ad-hoc}}
    \label{fig:designer-adhoc}
  \end{minipage}%
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/designer_adaptive}
    \captionof{figure}{Interface de Qt Designer en utilisant le prototype adaptatif}
    \label{fig:designer-adaptive}
  \end{minipage}
\end{figure}

Les trois patrons de conception présentés se nomment ``Monitor'' \ref{fig:pattern-monitor}, ``Proxy router'' \ref{fig:pattern-proxyrouter} et ``Adaptive component'' \ref{fig:pattern-adaptive-component}. Les deux premiers patrons peuvent être utilisés séparément pour, respectivement, acquérir des données de contextuelles et modifier l'architecture effective d'une application. Un composant adaptatif est un patron composite qui fait l'usage des deux premiers et forme une structure de base pour l'élaboration de composants permettant une variété de mécanismes d'adaptation. Cette structure permet une adaptation dite paramétrique (modification interne des propriété et du comportement d'un composant) et par substitution (routage des appels d'un composant générique vers un composant concret). Ces deux types d'adaptation peuvent être utilisés conjointement et leur contrôle est assuré par des stratégies qui sont découplées du reste de l'application et réutilisables.

Les résultats de l'article sont que les différents patrons aident à mettre en place une structure qui permet un découplage des préoccupations d'adaptation et qui s'intègre graduellement dans le développement d'un logiciel. En effet, il est facile d'implémenter un composant adaptatif sans nécessiter de modification aux autres composants ou à l'architecture actuelle d'un logiciel. L'élaboration de règles qui sont largement utilisées pour le contrôle de l'adaptation est possible, mais n'est pas requise. Au final, les avantages que procure ces patrons par rapport à l'implémentation \emph{ad hoc} démontre la valeur de leur utilisation dans un projet concret.

L'article n'a pas encore été accepté ou publié en date de rédaction du présent document. La date d'obtention d'une réponse est fixée pour le 1\textsuperscript{er} décembre 2016.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.7\linewidth]{img/monitor}
  \captionof{figure}{Patron de conception ``Monitor''}
  \label{fig:pattern-monitor}
\end{figure}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.7\linewidth]{img/proxyrouter}
  \captionof{figure}{Patron de conception ``Proxy Router''}
  \label{fig:pattern-proxyrouter}
\end{figure}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.7\linewidth]{img/adaptive_component}
  \captionof{figure}{Patron de conception ``Adaptive component''}
  \label{fig:pattern-adaptive-component}
\end{figure}
